[白俄罗斯曾经在很长一段时期内处于](../Page/白俄罗斯.md "wikilink")[立陶宛](../Page/立陶宛.md "wikilink")、[波兰及](../Page/波兰.md "wikilink")[俄罗斯的影响及争夺之下](../Page/俄罗斯.md "wikilink")。

在最初的封建独立国家之后，今白俄罗斯的地区先后被纳入立陶宛王国，立陶宛大公国，波兰立陶宛联邦，以及俄罗斯帝国，并最终并入苏联。1991年，白俄罗斯宣布从苏联独立，成为一个独立国家。

## 早期历史

白俄罗斯民族的历史开始于斯拉夫人在6世纪至8世纪的迁徙和扩张。

在9世纪至10世纪，[斯堪的纳维亚维京人在从斯堪的纳维亚至拜占庭帝国的路线上建立诸多贸易据点](../Page/斯堪的纳维亚.md "wikilink")。在东斯拉夫人的领地上的网络为两大文明提供贸易路线。

## 最初白俄罗斯国家

公元9世纪至12世纪，波洛茨克大公国出现。其在白俄罗斯领土占据主导力量。南部的图罗夫大公国扮演较小的角色。12世纪建立了[封建](../Page/封建.md "wikilink")[公国](../Page/公国.md "wikilink")。

## 波兰立陶宛联邦

13世纪，由于来自亚洲游牧部落的攻击，基辅罗斯的脆弱实体瓦解。随着蒙古人占据基辅（1240年），该地区产生政治真空。13世纪至15世纪，波罗的海人和乌克兰人地区形成[立陶宛大公国](../Page/立陶宛大公国.md "wikilink")。

从14世纪起几度被立陶宛大公国和俄罗斯吞并。

## 俄罗斯帝国

18世纪末沦为俄罗斯的[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")。

## 20世纪

20世纪初，[资本主义开始发展](../Page/资本主义.md "wikilink")。

在[一戰將要結束的](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")1918年3月25日，[布列斯特-立陶夫斯克條約尚在談判中時](../Page/布列斯特-立陶夫斯克條約.md "wikilink")，白俄羅斯就首先宣佈了從德國的統治之下獨立，成立[白俄羅斯人民共和國](../Page/白俄羅斯人民共和國.md "wikilink")。\[1\]但隨後[波蘇戰爭的爆發](../Page/波蘇戰爭.md "wikilink")，導致這個短命的共和政體的東西兩部分領土被[俄羅斯蘇维埃聯邦社會主義共和国和](../Page/俄羅斯蘇维埃聯邦社會主義共和国.md "wikilink")[波蘭第二共和國各自佔領](../Page/波蘭第二共和國.md "wikilink")。1919年1月1日，俄羅斯在佔領的白俄羅斯領土上宣佈建立[白俄羅斯社會主義蘇维埃共和國](../Page/白俄羅斯社會主義蘇维埃共和國.md "wikilink")，1919年2月17日又和[立陶宛合併為](../Page/立陶宛.md "wikilink")[立陶宛-白俄羅斯蘇维埃社會主義共和國](../Page/立陶宛-白俄羅斯蘇维埃社會主義共和國.md "wikilink")。其后在战争中大片土地被波兰占领，蘇俄為了與波蘭談判，于7月17日正式解散了立陶宛-白俄羅斯蘇維埃社會主義共和國。\[2\]在蘇俄于1920年7月重新佔領明斯克之後，于7月31日重建[白俄羅斯蘇维埃社會主義共和國](../Page/白俄羅斯蘇维埃社會主義共和國.md "wikilink")。1921年，波蘇戰爭結束，戰爭雙方對白俄羅斯的瓜分被保持下來，今日白俄羅斯領土的西部歸屬波蘭\[3\]\[4\]\[5\]。1922年12月30日，[白俄羅斯蘇维埃社會主義共和國簽署了](../Page/白俄羅斯蘇维埃社會主義共和國.md "wikilink")[蘇联成立條約](../Page/蘇联成立條約.md "wikilink")，成为[蘇联建立時的四個](../Page/蘇联.md "wikilink")[加盟共和國之一](../Page/加盟共和國.md "wikilink")。\[6\]

[蘇德戰爭中](../Page/蘇德戰爭.md "wikilink")，白俄羅斯在1941年6月22日—1944年8月期間被[納粹德国占领](../Page/納粹德国.md "wikilink")。其間白俄羅斯成為了所有蘇联加盟共和國中國民經濟遭遇打擊最沉重的一個，在那段時間裡，納粹德国摧毁了白俄羅斯290座城市中的209座，另外還摧毁了85%的工業及超過100萬幢的建築物。\[7\]經過戰後的迅速發展，白俄羅斯的工業得到恢復，並成為了蘇联西部的主要製造業中心，創造工作機會，吸引俄羅斯族人前來就業。\[8\]

1986年，白俄羅斯的鄰國烏克蘭發生[車諾比核電廠事故](../Page/車諾比核電廠事故.md "wikilink")，因風向與地形的關係，造成東南部的[戈梅利州與](../Page/戈梅利州.md "wikilink")[莫吉廖夫州兩個州受到嚴重的污染](../Page/莫吉廖夫州.md "wikilink")。

## 白俄罗斯共和国

1990年7月27日，白俄罗斯宣布其国家主权，成为从苏联走向独立的一个关键步骤。1991年8月25日，正式改名为白俄罗斯共和国。1991年12月8日，叶利钦宣布苏联解体。

1994年，第一次总统选举举行，[亚历山大·卢卡申科当选白俄罗斯总统](../Page/亚历山大·卢卡申科.md "wikilink")。在卢卡申科统治下，白俄罗斯经济改革放缓。

2006年3月20日，白俄罗斯中央选举委员会宣布，卢卡申科在19日举行的[总统选举中以绝对优势获胜](../Page/总统选举.md "wikilink")，第三次当选[该职位](../Page/白俄罗斯总统.md "wikilink")。

## 參考文獻

## 外部链接

  -
{{-}}

[Belarus](../Category/欧洲各国历史.md "wikilink")
[白俄罗斯历史](../Category/白俄罗斯历史.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.